<resources>
    <string name="app_name">Palembang Iconic Food</string>
    <string name="foods_name">Nama Makanan</string>
    <string name="description">Deskripsi</string>
    <string name="recipe">Resep Sederhana</string>
    <string name="list">List</string>
    <string name="profile_name">M. Bintang Khadafi</string>
    <string name="profile_email">bintangkhadafi2772@gmail.com</string>
    <string name="share">Share Article</string>
    <string name="about_me">About Me</string>

    <string-array name="data_name">
        <item>Pempek</item>
        <item>Tekwan</item>
        <item>Burgo</item>
        <item>Laksan</item>
        <item>Mie Celor</item>
        <item>Nasi Minyak</item>
        <item>Gulo Puan</item>
        <item>Pindang Patin</item>
        <item>Godo-Godo</item>
        <item>Lakso</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_description">
        <item>Pempek atau empek-empek adalah makanan yang terbuat dari daging ikan yang digiling lembut yang dicampur tepung kanji atau tepung sagu, serta komposisi beberapa bahan lain seperti telur, bawang putih yang dihaluskan, penyedap rasa, dan garam.</item>
        <item>Tekwan adalah makanan khas Palembang yang terbuat dari campuran daging ikan dan tapioka, yang dibentuk berupa bulatan kecil-kecil, dan disajikan dalam kuah udang dengan rasa yang khas.</item>
        <item>Burgo dapat digolongkan sebagai makanan kecil dan bukan makanan utama. Makanan ini dapat ditemui di warung-warung khas Palembang dan biasanya disajikan bersama dengan makanan lain seperti lakso, laksan, dan celimpungan. </item>
        <item>Laksan yang merupakan salah satu makanan khas Kota Palembang, Sumatera Selatan, menjadi buruan warga untuk disajikan sebagai menu berbuka puasa.</item>
        <item>Disebut dengan Mi Celor sebab mi disajikan dengan cara dicelor (diseduh), kemudian mi dicampur kuah santan dan kaldu udang yang kental dan gurih dan disajikan dengan pelengkap seperti telur rebus, tauge, dan kucai.</item>
        <item>Nasi minyak adalah masakan khas Jambi dan Sumatra Selatan berupa olahan nasi yang dimasak dengan minyak samin dan rempah-rempah khas Nusantara, India dan Timur-Tengah.</item>
        <item>Gulo puan ini merupakan makanan manis yang terbuat dari gula dan susu kerbau. Konon, jika melihat sejarahnya, dulu kudapan lezat ini hanya dapat dinikmati oleh bangsawan serta mereka yang sudah selesai menunaikan ibadah haji saja.</item>
        <item>Pindang patin adalah kuliner khas penggugah selera yang berasal dari Palembang. Kekhasannya terletak pada cita rasanya yang lebih berwarna. Tentunya beda dengan pindang-pindang yang ditemukan di pulau Jawa.</item>
        <item>Godo-godo, bukan gado-gado, merupakan kudapan khas Sumatera Selatan yang memanfaatkan daging udang untuk bahan utama makanan.</item>
        <item>Lakso adalah hidangan mie gurih khas Indonesia yang disajikan dalam kuah berbahan santan kelapa berwarna kekuningan yang gurih, biasanya dicampur dengan ikan, dan ditaburi bawang goreng.</item>
    </string-array>

    <integer-array name="data_photo">
        <item>@drawable/pempek</item>
        <item>@drawable/tekwan</item>
        <item>@drawable/burgo</item>
        <item>@drawable/laksan</item>
        <item>@drawable/mie_celor</item>
        <item>@drawable/nasi_minyak</item>
        <item>@drawable/gulo_puan</item>
        <item>@drawable/pindang_patin</item>
        <item>@drawable/godo_godo</item>
        <item>@drawable/lakso</item>
    </integer-array>

    <string-array name="data_description_detail">
        <item>Pempek atau empek-empek adalah makanan yang terbuat dari daging ikan yang digiling lembut yang dicampur tepung kanji atau tepung sagu, serta komposisi beberapa bahan lain seperti telur, bawang putih yang dihaluskan, penyedap rasa, dan garam. Pempek biasanya disajikan dengan kuah yang disebut cuka yang memiliki rasa asam, manis, dan pedas. Pempek merupakan makanan khas Palembang, meskipun hampir semua daerah di Sumatra Selatan, Jambi, Lampung, Kepulauan Bangka Belitung, dan Bengkulu juga memproduksinya.\n\nPempek dapat ditemukan dengan mudah di Kota Palembang, beberapa daerah Sumatra Selatan hingga provinsi Bengkulu; ada yang menjualnya di restoran, ada yang di pinggir jalan, dan pula yang dipikul. Pada tahun 1880-an, penjual biasa memikul satu keranjang penuh pempek sambil berjalan kaki berkeliling menjajakan dagangannya.</item>
        <item>Tekwan adalah makanan khas Palembang yang terbuat dari campuran daging ikan dan tapioka, yang dibentuk berupa bulatan kecil-kecil, dan disajikan dalam kuah udang dengan rasa yang khas. Biasanya pelengkap tekwan adalah sohun, irisan bengkoang dan jamur, serta ditaburi irisan daun bawang, seledri, dan bawang goreng. Tekwan berasal dari kata "Berkotek Samo Kawan", yang dalam bahasa Palembang artinya duduk mengobrol bersama teman.\n\nTekwan ini mungkin sekilas dapat disebut sebagai bakso. Perpaduan antara adonan kenyal yang dicampur dengan kuah udang membuat rasa dari makanan ini menyegarkan. Campuran bihun, jamur kuping, daun bawang, dan bawang goreng pada kuahnya memberikan sensasi lebih lezat lagi.</item>
        <item>Burgo adalah makanan khas dari Palembang. Pada tahun 2021 burgo sudah ditetapkan oleh Kementrian Pendidikan dan Kebudayaan (KEMDIKBUD) dengan nomor pendaftaran 202101401 sebagai Warisan Budaya Tak Benda (WBTB) yang berasal dari Provinsi Sumatera Selatan. Burgo dapat digolongkan sebagai makanan kecil dan bukan makanan utama. Makanan ini dapat ditemui di warung-warung khas Palembang dan biasanya disajikan bersama dengan makanan lain seperti lakso, laksan, dan celimpungan.\n\nBurgo akan terasa lebih nikmat dimakan jika dalam keadaan hangat, sehingga warung-warung biasanya menjajakan makanan ini dengan kompor untuk menghangatkannya. Bahan utama burgo adalah setengah kilogram beras, sagu, setengah kilogram ikan gabus, dan air. Selain itu, proses pembuatan burgo juga memakai bumbu-bumbu tambahan, seperti lengkuas, ketumbar, biji kemiri, kencur, temu kunci, bawang merah, bawang putih, gula pasir, daun salam, dan sedikit kapur sirih.</item>
        <item>Laksan yang merupakan salah satu makanan khas Kota Palembang, Sumatera Selatan, menjadi buruan warga untuk disajikan sebagai menu berbuka puasa. Dengan kuah kental dari santan kelapa yang dicampur ebi serta bawang goreng, laksan sangat nikmat digunakan sebagai makanan utama saat berbuka puasa. Makanan laksan sebetulnya hampir sama dengan pempek. Jika pempek dimakan dengan menggunakan cuko, maka laksan menggunakan sari pati kelapa berupa santan yang disajikan sebagai kuahnya.</item>
        <item>Mi Celor adalah hidangan mi yang berasal dari kota Palembang, Sumatra Selatan, Indonesia. Kata Celor dalam bahasa Palembang bermakna direndam kedalam air panas (seduh), itulah sajian ini disebut dengan Mi Celor sebab mi disajikan dengan cara dicelor (diseduh), kemudian mi dicampur kuah santan dan kaldu udang yang kental dan gurih dan disajikan dengan pelengkap seperti telur rebus, tauge, dan kucai. Ukuran mi yang digunakan lebih besar daripada mi pada umumnya, seperti Mi Aceh atau Udon Jepang.</item>
        <item>Nasi minyak adalah masakan khas Jambi dan Sumatra Selatan berupa olahan nasi yang dimasak dengan minyak samin dan rempah-rempah khas Nusantara, India dan Timur-Tengah. Sekilas nasi minyak terlihat seperti nasi kebuli dan Nasi Biryani, hal ini dikarenakan nasi minyak merupakan masakan Jambi dan Palembang yang memang mendapat pengaruh dari Timur-Tengah dan anak benua India tempat nasi kebuli dan nasi biryani itu berasal. Nasi minyak biasanya disajikan bersama pelbagai pelengkap, seperti Gulai tepek ikan, daging malbi, sate pentol, ayam goreng, acar ketimun, kismis dan sambal nanas.\n\nNasi minyak memiliki cita rasa gurih khas rempah timur tengah dan India dengan aroma bumbu yang kuat. Nasi minyak biasanya disajikan pada acara-acara tertentu saja, seperti pesta perkawinan, syukuran, Idulfitri, Iduladha, dan sebagai sajian istimewa di bulan Ramadan. Nasi minyak banyak ditemukan di seluruh Provinsi Sumatra Selatan dan juga di Provinsi Jambi.</item>
        <item>Gulo puan ini merupakan makanan manis yang terbuat dari gula dan susu kerbau. Konon, jika melihat sejarahnya, dulu kudapan lezat ini hanya dapat dinikmati oleh bangsawan serta mereka yang sudah selesai menunaikan ibadah haji saja.Banyak tempat yang dapat Anda kunjungi untuk membeli seporsi gulo puan ini. Mulai dari para penjual kaki lima sampai toko-toko oleh-oleh kekinian.</item>
        <item>Pindang patin adalah kuliner khas penggugah selera yang berasal dari Palembang. Kekhasannya terletak pada cita rasanya yang lebih berwarna. Tentunya beda dengan pindang-pindang yang ditemukan di pulau Jawa. Kuliner khas Palembang ini memiliki rasa bumbu yang berkesan. Sepintas pindang ikan patin terlihat tidak berbeda dengan pindang ikan bandeng yang berasal dari Betawi. Perbedaan terdapat pada kuahnya, dimana pindang ikan patin tidak sepekat pindang Betawi.\n\nDalam proses pembuatannya, pindang Palembang tidak hanya terpaku pada penggunaan ikan patin, tetapi dapat juga diganti oleh ikan lain seperti ikan belida, ikan gabus, ikan baung, bahkan udang, selama ikan tersebut adalah ikan yang berasal dari sungai. Kuah pada panganan pindang ikan patin rasanya asam, pedas, dan manis dengan aroma yang khas dan berwarna. Hal ini terjadi karena dalam kuahnya terdapat daun kemangi, irisan tomat hijau, serta irisan nanas.</item>
        <item>Godo-godo, bukan gado-gado, merupakan kudapan khas Sumatera Selatan yang memanfaatkan daging udang untuk bahan utama makanan. Makanan Sumatera Selatan satu ini kerap dikenal juga sebagai empek godo. Campuran kuah cuka memberikan sensasi lezat. Anda dapat mudah menemukannya di pedagang kaki lima saja. Kudapan khas Sumatera Selatan tidak semuanya bernuansa ikan, ada yang bahannya udang.</item>
        <item>Lakso adalah hidangan mie gurih khas Indonesia yang disajikan dalam kuah berbahan santan kelapa berwarna kekuningan yang gurih, biasanya dicampur dengan ikan, dan ditaburi bawang goreng. Hidangan ini adalah salah satu makanan khas daerah Palembang, Provinsi Sumatera selatan, Indonesia.\n\nLakso secara sederhana sering digambarkan sebagai laksa bergaya Palembang. Namun, sebenarnya makanan ini sangat berbeda dari laksa yang umum ditemukan di negara tetangga seperti Malaysia dan Singapura. Lakso sangat mirip dengan burgo, meskipun burgo adalah panekuk dari tepung beras yang dilipat, dipotong, dan dihidangkan dalam kuah santan yang berwarna putih. Di Palembang, lakso bersama dengan burgo adalah pilihan jajanan yang populer untuk sarapan.</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_recipe">
        <item>Bahan :\n\n1) 500 gram ikan tenggiri giling\n2) 1 butir putih telur\n3) 250 ml air\n4) 1 sdm garam\n5)1 sdt penyedap jamur\n6) 350 gr tepung sagu\n7) air secukupnya\n8) telur secukupnya\n\nCara memasak :\n1) Masukkan ikan ke dalam baskom, beri putih telur, air, garam dan penyedap jamur, aduk rata\n2) Masukkan tepung sagu, aduk rata kembali\n3) Ambil 150 gr adonan, beri isian 1 butir telur\n4) Masukkan adonan yang sudah dibentuk ke dalam air mendidih, masak hingga mengapung.\n5) Angkat dan tiriskan pempek.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 200 gram udang kupas, digiling atau dihancurkan sampai halus\n2) 1/2 sdt gula\n3) 1 sdt bawang putih halus\n4) 1 buah putir telur\n5) 1/2 sdt garam\n6) 1 sdm tepung tapioka\n7) 1/2 sdt kaldu bubuk\n8) 2 sdm air es\n\nBahan kuah :\n\n1) 1,5 liter air\n2) 1 sdt kaldu bubuk\n3) 1/2 sdt gula\n4) 5 siung bawang putih, digeprek\n5) 1 sdt garam\n6) 1/2 sdt lada bubuk\n\nBahan pelengkap : \n1) 100 gram bihun, seduh dengan air hangat lalu tiriskan\n2) 100 gram bengkuang, potong korek api\n3) 100 gram jamur kuping, iris panjang lalu seduh dengan air hangat\n4) 50 gram bawang goreng\n5) 50 gram irisan daun bawang dan seledri\n\nCara memasak :\n1. Campur udang dengan semua bahan utama, aduk dan uleni.\n2. Panaskan semua bahan kuah sampai mendidih. \n3. Cetak adonan dengan sendok, bentuk bulat adonan. Masukkan ke kuah panas. Tunggu sampai mengapung. \n4. Masukkan bengkuang, jamur kuping, dan kaldu bubuk.5. Sajikan tekwan bersama bihun, beri taburan daun bawang, seledri, dan bawang goreng.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 500 gram tepung beras\n2) 1 sdm air kapur sirih\n3) 1 liter air\n4) 2 sendok penuh sagu tani\n5) 1 sdm garam\n\nBahan kuah: \n1) 1,5 liter air\n2) 1/2 kg ikan gabus\n3) 3 lembar daun salam\n4) 2 sdm gula\n5) 3 batang serai memarkan\n6) 4 sendok makan minyak goreng\n7) 750 santan\n8) 2 sdm garam\n9) 1 sdt royco\n\nBumbu halus : \n1) 10 siung bawang merah\n2) 4 cm lengkuas\n3) 6 siung bawang putih\n4) 6 butir kemiri sangrai\n5) 4 cm kunyit\n6) 4 cm jahe\n7) 1 sdm ketumbar sangrai\n\nSambal asam :\n1) 10 buah cabai merah keriting\n2) 8 siung bawang merah\n3) 3 sdm gula\n4) 6 buah cabai burung\n5) 5 siung bawang putih\n6) 100 ml air asam jawa\n7) 1 buah gula merah\n8) 2 sdm garam\n\nPelengkap : \n1) kerupuk\n2) telur rebus\n3) bawang goreng\n\nCara memasak : \n1. Campurkan tepung beras, garam, sagu, air kapur sirih, dan air. Aduk rata hingga adonan encer. \n2. Panaskan kukusan, masukkan adonan. \n3. Tumis bumbu halus, masukkan daging ikan gabus, serai, dan daun salam. \n4. Panaskan campuran air dan santan. Masukkan tumisan bumbu halus, aduk rata. Masukkan gula garam dan penyedap rasa. \n5. Untuk membuat sambal, haluskan semua bahan sambal. Tumis hingga agak kering, tuang air asam jawa, beri gula, garam, dan gula merah. Tunggu agak kering lalu angkat. \n6. Potong-potong burgo, siram dengan kuah beri sambal. Sajikan bersama telur rebus, bawang goreng, dan kerupuk.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 2 siung bawang putih giling\n2) 500 gram ikan gabus giling\n3) garam secukupnya\n4) 250 gram tepung sagu tani\n5) 1 sendok makan tepung terigu\n6) air dingin secukupnya\n\nBahan kuah : \n1) 2 lembar daun salam\n2) 2 batang serai\n3) minyak sayur secukupnya\n\nBumbu halus : \n1) 5 butir kemiri\n2) 4 siung bawang putih\n3) 6 siung bawang merah\n4) 2 cm jahe\n5) 8 buah cabai merah keriting\n6) garam dan gula secukupnya\n7) 1 sendok teh ketumbar\n8) 5 cm lengkuas\n9) 3 kotak santan kara ukuran kecil\n10) merica / lada putih secukupnya\n\nCara memasak : \n1) Campur air dingin dengan ikan giling, bawang putih giling, dan garam secukupnya. Aduk rata, campurkan dengan tepung terigu dan tepung sagu secara perlahan sembari diuleni. \n2) Rebus air di panci, tuang sedikit minyak tunggu hingga mendidih. \n3) Bentuk adonan lonjong. Masukkan ke dalam rebusan air. Tunggu hingga mengapung. Tiriskan dan potong tipis-tipis. \n4) Tumis bumbu halus dengan batang serai yang sudah digeprek dan daun salam hingga harum. \n5) Tuang santan dan air hingga mendidih. Masukkan gula dan garam serta lada putih secukupnya. \n6) Masukkan adonan ke dalam kuah, rebus sebentar. \n7) Sajikan ke piring. Beri tambahan bawah goreng dan irisan cabai rawit.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 300 gram udang (kupas, ambil dagingnya lalu potong. Ambil bagian kepala untuk jadi kaldu\n2) 100 gram tauge, seduh\n3) 6 batang daun kucai, iris halus\n4) 1 sdt air jeruk limau\n5) 250 gram mie telur, seduh\n6) 3 butir telur ayam, rebus lalu potong-potong\n7) 5 sdm bawang goreng\n\nBahan kuah : \n1) 1250 ml kaldu udang\n2) 1/4 sdt gula pasir\n3) 2 butir telur, kocok lepas\n3) 1 sdm garam\n4) 2 sdm tepung terigu, encerkan dengan 50 ml air\n5) 1/2 sdm merica bubuk\n6) 250 ml carnation evaporated milk\n\nCara memasak : \n1) Lumuri udang dan air jeruk limau, diamkan 15 menit. \n2) Didihkan 1500 ml air, masukkan kepala udang, angkat. Ukur kaldunya 1250 ml. \n3) Didihkan kaldu, tambahkan carnation evaporated milk, garam, gula, merica, dan udang kupas. Rebus sampai matang. \n4) Masukkan telur, aduk rata. Kucuri air jeruk limau, aduk sampai matang\n5) Kentalkan dengan larutan tepung terigu sambil diaduk hingga meletup-letup.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 1 kg beras\n2) 1 buah nanas ukuran sedang, diblender\n3) 8 butir bawang putih, dihaluskan\n4) 3/4 gayung air\n5) 135 ml saus tomat\n6) 1 butir bawang bombay, dipotong kecil-kecil\n7) 8 butir bawang merah, dihaluskan\n8) 1 ons mentega, dicairkan\n9) 500 ml susu UHT\n10) 200 ml kental manis\n11) 1 bungkus bumbu kari\n12) garam secukupnya\n\nCara memasak : \n1) Tumis bawang bombay. Masukkan bawang merah dan bawang putih halus. Tunggu sampai agak kering. \n20 Masukkan nanas, tuang susu UHT, kental manis, dan mentega. Aduk rata. \n3) Tambahkan saus tomat dan air. Masak sampai mendidih. \n4) Masukkan beras. Tunggu hingga air surut. \n5) Panaskan kukusan. Masak nasi di kukusan sampai matang sekitar 60 menit. \n6) Sajikan nasi minyak dengan taburan bawang goreng, acar mentimun, dan ayam goreng sesuai selera.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) susu kerbau +/- 5 liter\n2) daun pandan secukupnya\n3) gula pasir 1 kg\n\nCara memasak : \n1) Campurkan susu, gula, dan daun pandan. Tuang di kuali panas. \n2) Aduk secara terus menerus sampai kalis selama 3-4 jam. \n3) Jangan berhenti mengaduk. Setelah warna berubah jadi kuning dan mengkristal, angkat dan tiriskan.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 1 kg ikan patin\n\nBumbu halus : \n\n1) 10 buah cabai merah\n2) 1 ruas jahe\n3) 7 butir bawang merah\n4) 1 ruas kunyit\n\nBumbu geprek : \n\n1) 1 batang serai\n2) 2 biji asam matang\n3) gula dan garam secukupnya\n4) 2 lembar daun salam\n5) 2 lembar daun jeruk\n6) 1 ruas lengkuas\n7) 1 sdm terasi palembang\n8) air secukupnya\n\nCara memasak : \n\n1) Masukkan bumbu halus ke panci. Tambahkan bumbu geprek dan tuang air, aduk rata. \n2) Masukkan gula, garam, dan potongan ikan ke panci. Masak sampai ikan matang. \n3) Angkat dan siap disajikan.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 250 gram tepung terigu\n2) air secukupnya\n3) garam secukupnya\n4) 1 butir telur\n5) 3 batang daun bawang\n\nCara memasak : \n\n1. Kocok telur, beri garam. Masukkan tepung terigu, aduk rata. \n2. Tuang air, aduk rata. \n3. Masukkan irisan daun bawang. Aduk rata adonan. Bentuk bulat-bulat atau sesuai selera. \n4. Goreng hingga kuning keemasan.</item>
        <item>Bahan :\n\n1) 300 gram tepung beras\n2) 125 gram sagu/tapioka\n3) 1 sdt garam\n4) 700 ml air\n\nBahan kuah : \n\n 1) 250 gram daging ikan gabus\n2) 1 liter santan kental sedang\n3) 2 batang serai\n4) 1 liter susu cair\n5) minyak goreng secukupnya\n6) 2 lembar daun salam\n7) garam dan gula secukupnya\n\nBumbu halus : \n\n1) 30 gram kunyit\n2) 15 butir bawang merah\n3) bawang goreng\n4) 7 butir kemiri\n5) 10 gram ketumbar\n6) 7 siung bawang putih\n\nCara memasak : \n1. Rebus campuran air dan garam hingga mendidih. Masukkan tepung beras sedikit demi sedikit sambil diaduk sampai menjadi adonan kalis. Angkat, biarkan dingin. \n2. Didihkan air untuk merebus adonan lakso, kecilkan api. \n3. Masukkan sagu sedikit demi sedikit ke dalam adonan tepung beras, sambil diuleni hingga tercampur rata. Masukkan ke dalam cetakan putu mayang. Masukkan ke rebusan air. Tunggu sampai mengapung, lalu angkat. \n4. Untuk kuah, didihkan santan sambil diaduk. Tumis bumbu halus, serai, dan daun salam. Masukkan ke rebusan santan, kecilkan api. Masukkan daging ikan gabus dan tuang susu cair. Beri garam dan gula secukupnya. Aduk rata, biarkan mendidih sambil diaduk. Matikan api. Angkat. \n5. Letakkan lakso ke piring. Siram dengan kuah lakso. Taburi dengan bawang goreng.</item>
    </string-array>

</resources>